\documentclass[a4paper,10pt,twocolumn]{jarticle}
\usepackage{mikilab_resume}
\pagestyle{plain}

\setcounter{page}{}

\begin{document}
\twocolumn[


%第１引数が１：修士論文試問会，2：卒業論文発表会
\beginheader{2}{2015}{2}{19}
\title%
{センサネットワークにおける天井照明の光度制御を用いたデータ通信手法}%
%{Predictions of Protein Tertiary Structure by Numerical Simulations}

\author{村上 広記}{Hiroki MURAKAMI}

\endheader
%\setcounter{page}{15}
%\vspace{3mm}

]

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%　ここから本文　%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{はじめに}
無線センサネットワークは，無線装置を内蔵した多数のセンサが相互に連携することで，実空間の情報の収集を可能とする技術である\cite{wsnsurvey}．
無線センサネットワークを構成する全てのノードにデータを送信するためには，一般的にフラッディングを用いる方法がある．
しかしながら，フラッディングは無線センサノードの限られた電力資源を消費するとともに転送遅延により同時にデータを取得することはできない．
また，照明の光度制御を用いるデータ通信手法としては可視光通信システム\cite{visualL}があるが，高速通信を行うために専用の照明設備と受光端末が必要となる．
そのため本研究では，調光可能な照明器具および一般的な照度センサのみを用いてデータ通信を実現する．
%そこで本研究では，天井照明の光度制御を用いて，無線通信を行わないデータ通信手法を提案する．
また，提案手法における実用性を向上させるため，通信速度の高速化方法について検証する．
%天井照明の光度制御と無線センサノードを用いた通信手法をData Transmission based Lighting Controlとし，以後DTLCと表記する．

%照明の光度制御を用いるデータ通信手法としては可視光通信システム\cite{visualL}があるが，高速通信を行うために専用の照明設備と受光端末が必要となる．
%そのため本研究では，調光可能な照明器具および一般的な照度センサのみを用いてデータ通信を実現する．
%外光などの照明光以外の外的要因による影響を考慮しない場合における，データ通信手法の検討を行う．

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%　　　2章　　　%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{天井照明の光度制御を用いたデータ通信手法}
\subsection{天井照明の光度制御を用いたデータ通信手法概要}
天井照明の光度制御を用いたデータ通信手法は，照明の明るさ（光度）を変化させることで，照度センサが感知する明るさ（照度）を変化させ，照度変化量からデータ通信を実現する．
センサノードが取得した照度を用いたアルゴリズムを提案するために，光度変化時の照度変化の推移を調査する．
\subsection{無線センサノードを用いた照度推移実験}
現在照度に変化を与えた場合に，無線センサノードに搭載された照度センサが得る照度値がどのように推移するかを検証する．
本実験では，無線センサノードとしてCrossbow社のMOTE MICAzを使用した%\cite{crossbow}
．
%MOTE MICAzに汎用外部センサ基盤であるMDA088を設置し，リードタイプのNaPiCa照度センサ%\cite{napica}
を組み込iむことで，照度値を取得する．
本実験は同志社大学香知館の知的システム創造環境実験室にて行い, シャープ製
フルカラーLED28灯とNaPiCa照度センサを搭載した無線センサノード1台，シンクノード1台
を用いた．
照度センサの照度取得間隔を1秒に設定した．
実験環境の俯瞰図を\fgref{fig:kc111}に示す．
なお，照明と無線センサノードの距離は照明の垂直直下に無線センサノードを置いた場合，1.9 mである．
無線センサノードは，\fgref{fig:kc111}に示す通り照明の直下に配置した．

\begin{figure}[t]
  \begin{center}
    \includegraphics[width=75mm]{img/KC111_color_change.eps}
    \caption{照度取得実験環境}
    \label{fig:kc111}
  \end{center}
\end{figure}

机上面照度が%ANA-F11で
500 lxとなる環境下で，
%照度を500 lxの3\%である15 lx程度上昇させ，その1秒後に元の照度値に戻した場合の照度の推移を取得した．
照度を500 lxから20 lx程度上昇させ，再び500 lxに戻した場合の照度の推移を取得した．
なお，外光など照明以外の光が照度センサに影響を与えない環境下で行った．
\fgref{fig:100ms}に照度取得間隔が0.1秒の場合のある時間における照度推移の履歴を示す．

\fgref{fig:100ms}からわかる通り，光度変化を感知したとき，照度が急速に変化していることがわかる．
この実験結果から，天井照明の光度制御を用いたデータ通信アルゴリズムを提案する．
なお，本手法では外光などの照明以外の光が照度センサに影響を与えない環境を想定する．

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%　　　3章　　　%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{天助照明の光度制御を用いたデータ通信のアルゴリズム}
\subsection{光度制御を用いたデータ通信アルゴリズム}
\fgref{fig:100ms}から，光度変化を感知し照度が急速に変化するとともに，同じ光度で照明が点灯している場合にも，照度値に誤差が発生し，照度値に揺らぎが発生している．
したがって，光度変化した際のみの照度変化をセンサが正しく光度変化時の照度変化であると感知する必要がある．
そこで光度制御を用いたデータ通信アルゴリズムでは取得した照度値を前回取得した照度値を用いて微分し，その傾きの大きさで光度変化時の照度変化か否かを判断する．

次に，アルゴリズムを述べる．
データ送信間隔はセンサノードが既知であるという条件で，アルゴリズムを提案する．
なお，データ送信間隔をT秒とする．
照度センサは照度取得間隔毎に照度取得しており，現在照度値と前回取得した照度値を保持する．
それらの値を用いて照度変化量の傾きを計算し，閾値以上の大きさであれば光度変化による照度変化と判断する．
また,照明側では送信したいデータを2進数のビット列に変換し，1ビットずつ送信する．
本手法では，傾きが閾値未満であれば0，閾値以上であれば1とする．
また，連続して同じビットを送信する場合は同じ光度で照明が点灯するため，照度値は変化しない．
したがって，開始ビット受信時，あるいは光度が変化したT秒後に現在照度値を用いて1か0かを判断する．

%\begin{enumerate}
%  \item[（1）] 照度センサが現在照度を取得する
%  \item[（2）] 照明が現在光度からx\%（ただし， x $<$ 7\%）だけ光度値を上昇させる
%  \item[（3）] 照度センサが照度変化を感知した場合，照度変化前後の傾きを計算する
%  \item[（4）] 傾きが閾値以上であれば，データ通信を開始する
%  \item[（5）] 照明が光度値を光度変化前に戻す
%  \item[（6）] 照度取得間隔毎に傾きを計算し，その値が閾値以上なら1とする
%  \item[（7）] 開始ビット受信時からT秒間傾きが閾値未満の場合，現在照度が照度変化後の照度値域であれば1，変化前の照度値域であれば0とする
%\end{enumerate}
%\begin{enumerate}
%  \item[（1）] 照度センサが現在照度を取得する
%  \item[（2）] 照度取得間隔毎に傾きを計算し，その値が閾値以上なら1とする
%  \item[（3）] 開始ビット受信時からT秒間，傾きが閾値未満の場合は現在照度が照度変化後の照度値域であれば1，変化前の照度値域であれば0とする
%\end{enumerate}

%\subsection{送信間隔短縮によるデータ通信アルゴリズム}
%3.1 で示したアルゴリズムは1秒間隔でデータを送信するが，本アルゴリズムでは0.5秒間隔でデータを送信する．
%これによって3.1で示したアルゴリズムよりも2倍高速に通信可能である．

\subsection{階調変化による光度制御を用いたデータ通信アルゴリズム}
階調変化による光度制御を用いたデータ通信手法は照明側で送信したい2進数のビット列を2 bitずつ4進数のビット列に変換し，1 bitずつ送信する．
照明は，照度を\fgref{fig:kaicho}のように4段階に階調変化させることでビットを送信する．
照明は送信間隔T秒間の間に，初期光度を変化させ，再び初期光度に戻す．
センサノードは取得間隔毎に照度の傾きを計算し，その傾きを3つの閾値によって4段階に判別する．
\fgref{fig:kaicho}の場合，500 lxからT秒間照度変化がないときは傾き０，500 lxから510 lxに変化したときは傾き5で1のように，傾きを計算し3まで受信する．
しかし，\fgref{fig:100ms}から分かる様に実際の照度値には揺らぎがあるため，閾値を設定することで誤感知を防ぐ必要がある．


%\begin{enumerate}
%  \item[（1）] 照度センサが現在照度を取得する
%  \item[（2）] 照明が現在光度から$x_1$\%（ただし，$x_1 < 7$\%）だけ光度値を上昇させる
%  \item[（3）] 照度センサが照度変化を感知した場合，照度変化前後の傾きを計算する
%  \item[（4）] 傾きが閾値範囲内であれば，データ通信を開始する
%  \item[（5）] 照明が光度値を光度変化前に戻す
%  \item[（6）] 照度取得間隔毎に傾きを計算し，その値が閾値以上なら1とする
%  \item[（7）] 開始ビット受信時からT秒間傾きが閾値未満の場合，変化前の照度値域であれば0とする
%\end{enumerate}

\begin{figure}[t]
  \begin{center}
    \includegraphics[width=80mm]{img/abc1.eps}
    \caption{100 ms間隔で取得した照度履歴}
    \label{fig:100ms}
  \end{center}
\end{figure}

\begin{figure}[t]
 \begin{center}
    \includegraphics[width=70mm]{img/4int4.eps}
    \caption{階調変化例}
    \label{fig:kaicho}
  \end{center}
\end{figure}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%　　　4章　　　%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{天井照明の光度制御を用いたデータ通信実験}
\subsection{光度制御を用いたデータ通信実験概要}
光度制御を用いた通信アルゴリズムで示したアルゴリズムを無線センサノードに実装し，データ通信時における通信速度と通信誤りの検証実験を行った．
無線センサノードを用いた照度推移実験と同様の実験環境および使用機器を用いた．
また，外光が入らないよう窓際には白色のパーティションを設置した．
なお、本実験では，あらかじめランダムに生成した2進数1000 bitを送信した．

\subsection{光度制御を用いたデータ通信実験}
送信間隔1秒から0.1秒で実験を行った結果，送信間隔1秒から0.1秒までは誤り率は1％未満でビット列を受信することができた．
しかし，送信間隔0.1秒では送信ビットと受信ビットの平均一致率は99\%以上となり，光度制御を用いた通信手法で送信間隔0.1秒で1 bitの通信,すなわち10 bpsの通信速度まで実現可能であることがわかった．
%これは，照度センサの照度取得間隔の最小値が0.1秒以上だったためと考えられる．
%したがって，通信速度は照度センサの最小照度取得値により，決定されることがわかった．

%\subsection{調光間隔短縮によるデータ通信アルゴリズムを用いた実験}
%本実験では，あらかじめランダムに生成した2進数のビット列を用意し，それらをすべて送信した．
%なお，ビット長は開始ビットを含めて1000 bitとし，送信間隔は0.5秒とした．

%実験を行った結果，センサノードが照明から送信された1000 bitを受信するために要した時間は500秒だった．
%また，誤りなく全てのビット列を送信できた．

\subsection{階調変化による光度制御を用いたデータ通信実験}
本実験では，用意した2進数1000bitのビット列を2 bitずつ4進数に変換を行い送信間隔1秒で通信を行った．
そのため，変換後のビット長は500 bitとなった．送信間隔は1.0秒とした．

実験の結果，受信したビット列は誤りが1％未満で通信できた．
したがって階調変化による光度制御を用いたデータ通信を用いることで一度に送信できる情報量を向上させることができた．
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%　　　5章　　　%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{結論}
光度制御を用いたデータ通信では送信間隔を0.1秒まで短くすることができ，送信間隔1秒で通信する時と比べ10倍まで高速化できることがわかった．
%さらに，光度制御を用いたデータ通信の通信速度の向上の限界は，通信に用いる照度センサの最小照度取得間隔に依存することがわかった．
%送信間隔は通信に用いる照度取得間隔に合わせて，適切に設定する必要がある．

階調変化による光度制御を用いたデータ通信では，多段階に照度変化を行うことで一度の照度変化で送信できる情報量の増加を図った．
階調変化による光度制御を用いた実験の結果，誤り率1％未満で通信することが可能であった．
さらに，一度に送れる情報量が増加した．
今回の実験では3段階に照度変化を行ったが，7段階，15段階と階調変化の段階を増やすことでさらに通信速度の向上が可能である．


%\footnotesize
\scriptsize
%\bibliographystyle{junsrt}
%\bibliography{snagamitsu}
\small
%%\bibliography{bibsample.bib}
\begin{thebibliography}{10}
\bibitem{wsnsurvey}
  YICK, J.:
  Wireless sensor network survey,
  Comput. Netw., vol.52,
  pp.2292-2330(2008)
\bibitem{visualL}
  春山真一郎:
  可視光通信,
  電子情報通信学会論文誌. A, 基礎・境界, 
   Vol.86,
  pp.1284-1291(2003)
\end{thebibliography}


\end{document}
